【海洋生物】淺談蜆/象拔蚌/蠔 (食法詳盡篇)

大家好 又係我呀
繼上次講左海螺等有一塊殻既軟體生物，今期我就會講埋蜆等呢一種有兩塊殻既軟體生物，或稱雙殼類(Bivalves)

我相信雙殼類生物係香港人心目中有一定地位，因為佢地係最隨手可得既生物。細個可能有父母帶你地去沙灘摸蜆，到大個去食大排檔/自助餐都一定會食炒蜆/生蠔。

和螺同是軟體生物但我分開講就係因為雙殼類雖小，對我有好重大既意義

生態

佢為食物鏈既低下層(好似我咁)，佢地面對既老細多不勝數，上至海鷗下至其他軟體生物。但佢地有強硬外殻保護，而且有習慣躲藏係沙土下居住，佢地咁都可以發圍到全世界都有佢地既足跡，真係算係咁了。

雙殻類的殻

上一次講過，雙殻類既殻有兩塊，由一個(Hinge)連接。佢地既殻好似樹既年輪，一層一層紀錄左佢地既年紀。每一層都會夾雜左其他物質例如重金屬，呢啲物質可以比我地作為當年水質既參考資料

生理

與螺不同，9成雙殻類都係以過濾方式進食。以蜆為例，一條管吸海水，海水入面有浮游生物同海藻等食物。經過鰓就會過濾左呢啲食物，海水然後由另一條管呼出。

呢條"脷"就係佢地既腳

某啲雙殻類，例如帶子(Scallop)係有眼，但其他大部分都無。佢地最主要用觸覺同埋味覺去感覺環境。

繁殖

雙殻類同大部分海洋生物一樣，都係將精子同卵子放出大海，係大海中相遇並結合(External fertilization)。結合後成為浮游生物，大個就落地生根。

當中有種青口，母親會先發出一個好似魚既假身出黎吸引啲魚過黎睇。當條魚到既時候就會射啲仔女落條魚個鰓度。啲仔女就會寄仔係條魚度直至大個跌落地。

食法

蜆咁鮮甜，梗係攞黎炊飯嫁啦。咁樣先可以食盡佢地啲蜆汁
幅相係靚，但真係整既時候我會拆肉，有殻既飯真係你食埋我果份

清酒煮都係唔錯既選擇

雖然好多人中意豉椒炒蜆，但我就唔中意咁濃既野

象拔蚌

要薄切打邊爐/刺身上都得

雖然蠔生食已經好好食

如果一定要煮就一定要係砵酒焗蠔

內容太長

好帖要推

仲有蟶子，一係就蒜蓉粉絲蒸，一係你放生佢地算啦

煎帶子係西方餐桌上常見，係好食但個人覺得好悶

雖然都悶，但我都係鐘意刺身上，加檸檬汁

暫時係咁，下次再見

中意既可以睇埋我其他post，但啲圖可能已過期

[海洋生物]淺談八爪魚/墨魚/魷魚

[海洋生物(2)]淺談海星/海膽/海參

【海洋生物】淺談鯊魚 (長篇大論)

【海洋生物】淺談蝦蟹

【海洋生物】淺談魚類 (序:由頭開始)

【海洋生物】淺談海洋哺乳類

【海洋生物】深海世界(多圖慎入)

【海洋生物】淺談水母

【海洋生物】淺談海毛蟲 (有圖慎入)

【海洋生物】淺談海螺/鮑魚

支持

想問下點解每款貝類都有舊好似瑤柱咁既野痴實個貝殼？
有咩用呢？

煮法可否詳細介紹？

有人會倒鹽水去捉蟶子

個殻主要係防止掠食者食佢？

LM

前面有認真睇

但係後面更加認真睇

樓主一定未食過白灼蟶子
新鮮蟶子攞嚟白灼好鮮甜好撚好食

果兩舊叫做內收肌"adductor muscle"，係佢地最主要既肌肉，用作控制貝殻開合

最近無時間去街市

Sorry bro
我又一開始就拉到食法果part..

有，但你唔覺白灼好浪費嫁咩，但汁去晒啲水度

生食嘅帶子同熟食係咪唔同品種

潛過水先見到扇貝原來有好多眼

覺得蜆仔最好食

樓主高質會員

之前係法國試過蟶子，係你食過最好食嘅蟶子

生食

蟶子皇打邊爐好正

強呀

可唔可以講下帶子既眼

睇到留晒口水
減緊肥

最鍾意整豉椒炒蜆

海鮮都唔肥既

有時啲蜆入面有隻蟹仔
係隻蜆啱啱食咗隻蟹吖
定係隻蟹寄生咗喺隻蜆入面呢
(隻蟹仔超鮮甜)

巴打會唔會講下超深海魚

呢層我都唔知 視乎隻蟹係邊個位

唔係，其實都係果舊肌肉

隻嘢原來叫pea crab
相傳華盛頓超鍾意食佢

咁都比你搵到

蟶子好正啊
佢本身個殻就咁長？

留名

我上youtube都見倒, 成堆鹽倒落個洞迫佢出尼

係
老實講除咗刺身, 清蒸最食倒原汁原味

蟶子有條黑色既衣唔好食

之前睇電視會話用黎做醬
btw 象拔蚌個殼有咩用

掹出嚟嗰吓好有滿足感

想問文中扇貝高速逃走中.gif係發生咩事

比人追囉

第一次見原來扇貝會游泳

好似話咁會影響生態

我想問下帶子橙色舊野係咩嚟

真野嚟?
個feel好似改圖

點解貝殼類可以咁鮮甜

真架 岩岩搵左呢段片
好QQ

夜媽媽睇到我好肚餓

我都睇過, 少數貝殼類海產可以快速逃走
其他都係坐以待斃

細個點抆都抆唔開兩塊殼
想問其實合埋度力有幾大?

象拔蚌個殼咁細, 根本保護唔到佢,... 其實有咩用? 佢嘅生態係點?

有冇貝殼近親, 類似貝殼, 但冇殼嘅?
即係蝸牛同蛞蝓嘅情況咁

想知佢地d殼係點演變出黎
例如蠔

用水入面嘅礦物去造個shield?

睇到好肚餓

lm

高質POST, 摷返螺個POST睇先

咁講啦，佢地係雙殻類生物，就算個殻有無用，有殻呢個特徵都唔會無左，因係殻係佢地既特徵。佢地會埋自己係好深既沙土入面，用果條"象拔"呼吸。

章魚已經係

科學上應該未解釋到。
雙殻類化石可以追溯到5億年前。
當時佢地既殻係有"牙"

佢地呼吸用既管"Siphon"同過濾式進食"Filter feeding"係一個比較後代既配置。

殻通常係由碳酸鈣組成

我意思係佢地點樣由一粒豆咁細既野
慢慢成長有個殼出左黎
係吸收海洋既礦物質？
佢地天性可以生個殼出黎？ (人類生指甲咁）

礦物質最主要由進食攞番黎。
個殻佢地一出世已經有，只係慢慢長大咁

明白了

唔講唔知，一間荷蘭石油製品公司，正正係用扇貝做標誌

見過跳螺都走得好快
好多生物想像唔到係逃亡高手

有無話入面邊嚿野唔食得？

係胃/腸果度有機會有沙/屎，但通常會照食

Strong post

想問下點樣吐沙先係最科學嘅做法? 最正路好似係搵凍水加鹽冚黑布去模仿蜆嘅自然環境等佢慢慢吐，但又有人話唔好加鹽，令d 蜆唔舒服嘔返d 沙出黎。我又試過放d 蜆入個煲度加凍水冚蓋chok，d 水係好污糟，但d 污糟野唔知係由d 蜆吐出黎，定係純粹依附喺個殻嘅污糟野甩出嚟。

買開沙白但次次食落都有幾隻蜆有沙。真心求教

你話照食我就放心啦

科學上黎講，蜆係正常海水(25ppt, 攝氏16-27度)既水有最高進食/生理循環速度，所以想佢地吐得快就應該用呢個設置。
你chok佢果啲野應該只係表面野黎。